---
title: Sempugi: Ringtone dan Wallpaper - Laporan Narasi Pertanggung Jawaban Hibah Termin I
date: 2011-11-14 
categories:
- laporan
- Sempugi
layout: laporancmb
---

**Sempugi: Ringtone dan Wallpaper**

**Wikimedia Indonesia**

**Instruksi untuk mengisi laporan penerimaan hibah**

  Wikimedia Indonesia mengharuskan seluruh penerima hibah melaporkan kegiatan mereka dalam bentuk laporan naratif dan laporan keuangan berdasarkan Perjanjian Penerima Hibah Cipta Media Bersama yang telah disepakati kedua belah pihak. Laporan naratif disarankan dalam bentuk lima hingga tujuh halaman.

  Laporan dapat dikirimkan melalui surel atau dokumen asli

Penerima hibah	:	**Andi Rahmat Munawar**

Periode Laporan	:	**14 Agustus 2014 hingga 15 November 2014**

Proyek	        :	**Sempugi: Ringtone dan Wallpaper** 

**1. Pembelajaran**

Silahkan tuliskan pembelajaran, acara-acara yang anda buat/ alami yang dapat membuat perubahan dalam satu tahun kedepan sebagai hasil dari upaya upaya yang anda buat dibawah hibah yang anda terima, perubahan-perubahan yang anda percaya dapat membatu organisasi/ komunitas anda mencapai tujuan-tujuannya dan/ atau kesulitan dan tantangan yang tidak anda perkirakan yang anda temukan dalam periode pelaporan hibah ini.

Kesulitan yang diatasi
1. Kurangnya pengetahuan awal tentang daerah yang akan didata → Menghubungi teman teman yang berdomisili atau punya informasi sekaitan daerah yang dituju
2. Banyak sanggar seni yang kurang memahami format file demo yang dikirim untuk lomba → Menghubungi kembali sanggar seni dan Memperpanjang masa lomba
3. Pemenang lomba baru masuk rekaman → Memperpanjang masa perekaman
4. Kurangnya tenaga untuk acara Malam Anugerah → Bekerjasama dengan organisasi kemahasiswaan daerah

**2. Aktivitas/ Isu yang Anda usung dan mencoba atasi**

 **Masalah**

 1. Beberapa lagu tradisional Sulselbar kurang dikenal bahkan terancam punah.
 2. Beberapa jenis atraksi budaya terancam punah.
 3. Banyak obyek wisata yang belum dikenal atau belum digarap.
 4. Beberapa semboyan/slogan kearifan lokal pun mulai dilupakan karena jarang diangkat.

**Melalui proyek ini diharapkan adanya**
 
 1. Pembiasaan terhadap lagu tradisional sulselbar,
 2. Pengenalan obyek wisata, atraksi budaya dan slogan kearifan lokal yang kurang dipublikasi.
 3. Menyelamatkan lagu tradisional, atraksi budaya dan slogan kearifan lokal dari kepunahan.

Aktifitas dan isu yang anda atasi:

**1. Lagu tradisional (NN) yang terancam punah**

**Lagu direkam**
Telah merekam 12 lagu tradisional daerah Sulawesi Selatan yang terdiri dari 6 lagu aransemen modern dan 6 lagu aransemen full etnis. Lagu ini berasal dari Lomba yang telah dilaksanakan kemudian Pemenang lomba yang difasilitasi untuk rekaman. Adapun judul lagu yang direkam antara lain

* Aransemen Modern
1. Tindoki Band – [Pitu Buttu Annang Lombo](http://sempugi.org/pitu-buttu-annang-lombo) (aransemen modern)
2. Vertikal – [Indo Logo](http://sempugi.org/indo-logo) (aransemen modern)
3. Iwank & Friends – [Lembata tana luwu](http://sempugi.org/lembata-tana-luwu) (aransemen modern)
4. Iwank & Friends – [Penangmu Penangku](http://sempugi.org/penammu-penangku) (aransemen modern)
5. Moexin – [Ana’ Kukang](http://sempugi.org/ana-kukang)
6. Moexin – [Dongang dongang](http://sempugi.org/dongangku)

* Aransemen Full Etnik
1. Sanggar Bunda – [Ammacciang](http://sempugi.org/ammac-ciang)
2. Sanggar Bunda – [Marencong rencong](http://sempugi.org/marencong-rencong)
3. Sanggar Lontara – [Lembang Sura](http://sempugi.org/lembang-sura)
4. Sanggar Lontara – [Yabe Lale](http://sempugi.org/ya-be-la-le)
5. SSBTK (Sanggar Seni Budaya Toriolo Kajang) – [Pabbitte Passapu](http://sempugi.org/lagu-kajang-2/)
6. UKM 9 – [Ininnawa](http://sempugi.org/ininnawa-sabbarae)

**Dijadikan ringtone**

Proses perekaman dilakukan di Studio Musik Fantazhi Home Recording. Dilakukan selama 15 hari antara 25 Oktober 2014 hingga 09 November 2014. Hasil rekaman dalam format Mp3 kemudian diupload di [soundcloud resmi SEMPUGI](https://soundcloud.com/sempugi) dengan lisensi CC Semua lagu tersebut telah dijadikan [ringtone](http://sempugi.org/category/lagu-nada-dering/). Telah ada penyampaian pada band/sanggar bersangkutan yaitu Vertikal Band dan UKM 9 bahwa lagu yang mereka buat telah dijadikan ringtone. Berpartisipasi dalam penyebaran melalui Facebook.

**Disebarkan secara gratis**

Sementara ini kami telah menyimpan lagu tradisional dalam bentuk MP3 di soundcloud dan ringtone di server sempugi. Kemudian memanfaatkan sosial media seperti facebook, google + dan twitter dalam penyebarannya.

2. Beberapa atraksi budaya mulai langka

**6 atraksi budaya langka sudah dijadikan wallpaper**

1. [ma’nene (upacara kematian](http://sempugi.org/manene)- toraja
2. [tingoro’ tedong (potong kerbau)](http://sempugi.org/matingoro-tedong) - toraja
3. [pepe ri makka (pertunjukan permainan api sebagai penghormatan terhadap kisah nabi ibrahim](http://sempugi.org/pepe-pepeka-ri-makka)) – Makassar
4. [tari pano’ berre (tari suka cita menyambut musim tanam)](http://sempugi.org/pano-berre) - bone
5. [ma’raga (permainan ketangkasan bola raga)](http://sempugi.org/paraga) - makassar
6. [sandeq (lomba perahu layar)](http://sempugi.org/sandeq) - mandar

Foto tersebut merupakan hasil lomba dan disimpan di server sempugi. Dapat diunduh secara gratis [http://sempugi.org/wallpaper-atraksi-budaya/](http://sempugi.org/wallpaper-atraksi-budaya/)

**3. Potensi obyek wisata yang kurang dikenal diabadikan dan dijadikan wallpaper kemudian disebar secara gratis**

**16 potensi obyek wisata telah dijadikan [wallpaper](http://sempugi.org/wallpaper-objek-wisata-alam)**
1. [Air terjun barambang](http://sempugi.org/air-terjun-barambang) → Sinjai (2 Wallpaper)
2. [Air terjun bissapu](http://sempugi.org/air-terjun-bissapu) → Bantaeng
3. [Air terjun ketemu jodoh](http://sempugi.org/air-terjun-ketemu-jodoh) → Parigi – Gowa
4. [Air terjun Latuppa](http://sempugi.org/air-terjun-latuppa) → Palopo
5. [Air terjun Parangloe](http://sempugi.org/air-terjun-parangloe) → bili-bili Gowa
6. [Air terjun Tombolo Pao](http://sempugi.org/air-terjun-tombolo-pao) → pao pao, gowa
7. [Danau Sidenreng](http://sempugi.org/senja-di-danau-sidenreng) → Sidrap
8. [Gunung Lapattoa](http://sempugi.org/lappatoa) → Pinrang
9. [Pantai Punaga](http://sempugi.org/pantai-punaga) → Takalar
10. [Pulau Badi](http://sempugi.org/pulau-badi-eksotisme-dari-spermonde) → Pangkep
11. [Pulau Kodingareng](http://sempugi.org/pulau-kodingareng-keke) → Makassar
12. [Pulau Liukang Loe](http://sempugi.org/pulau-liukang-loe) → Bulukumba
13. [Rammang–Rammang](http://sempugi.org/juara-1-lomba-photo-potensi-objek-wisata) → Maros
14. [Pantai Semboang](http://sempugi.org/pantai-semboang) → Bulukumba

Wallpaper potensi obyek wisata ini disimpan di server sempugi kemudian disebar, media sosial twitter, google+ dan facebook. Target sebaran adalah anggota grup diskusi

**4. Semboyan, slogan, dan petuah bijak yang kurang dikenal didesain menjadi wallpaper. Kemudian dibagikan secara gratis. Dengan demikian semboyan, slogan dan petuah bijak tersebut kembali dikenal**

Wallpaper ini dibuat oleh desainer yaitu Kudrianto (Kudesign) ada 20 semboyan dan petuah bijak telah dijadikan wallpaper. Keduapuluh wallpaper ini masing masing terdiri 2 ukuran, untuk desktop dan smartphone dengan rincian; [10 untuk seluler](http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-hp-smartphone) dan [10 untuk desktop](http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-desktop).

1. Makassar 4
* [http://sempugi.org/ku-soronna-biseangku/](http://sempugi.org/ku-soronna-biseangku/)
* [http://sempugi.org/kadde-rua-lino/](http://sempugi.org/kadde-rua-lino/)
* [http://sempugi.org/kanangi-bonena-suruga/](http://sempugi.org/kanangi-bonena-suruga/)
* [http://sempugi.org/tau-mangkasaraka-abbulo-sibatang-accera-sitongka-tongka/](http://sempugi.org/tau-mangkasaraka-abbulo-sibatang-accera-sitongka-tongka/)

2. Bugis 11
* [http://sempugi.org/sadda-mappabatti-ada/](http://sempugi.org/sadda-mappabatti-ada/)
* [http://sempugi.org/tempedingi-sialao/](http://sempugi.org/tempedingi-sialao/)
* [http://sempugi.org/lalo-bekka-temmaka-sape/](http://sempugi.org/lalo-bekka-temmaka-sape/)
* [http://sempugi.org/siatting-lima/](http://sempugi.org/siatting-lima/)
* [http://sempugi.org/aja-muelo-ribetta-makkella/](http://sempugi.org/aja-muelo-ribetta-makkella/)
* [http://sempugi.org/rebba-sipatokkong/](http://sempugi.org/rebba-sipatokkong/)
* [http://sempugi.org/aja-mupoloi-olona-taue/](http://sempugi.org/aja-mupoloi-olona-taue/)
* [http://sempugi.org/taroi-tellang-linoe/](http://sempugi.org/taroi-tellang-linoe/)
* [http://sempugi.org/emakkunrai/](ttp://sempugi.org/emakkunrai/)
* [http://sempugi.org/pasiceppai-lilamu/](http://sempugi.org/pasiceppai-lilamu/)
* [http://sempugi.org/sallukka-ri-ale-kabo/](http://sempugi.org/sallukka-ri-ale-kabo/)

3. Luwu 2
* [http://sempugi.org/wanua-mappatuo/](http://sempugi.org/wanua-mappatuo/)
* [http://sempugi.org/toddopuli-temmalara/](http://sempugi.org/toddopuli-temmalara/)

4. Selayar 1
* [http://sempugi.org/to-silajara/](http://sempugi.org/to-silajara/)

5. Kajang 1
* [http://sempugi.org/petuah-kajang/](http://sempugi.org/petuah-kajang/)

6. Toraja 1
* [http://sempugi.org/mesa-kada-dipatuo/](http://sempugi.org/mesa-kada-dipatuo/)

**wallpaper petuah bijak ini disimpan di server Sempugi dan disebar di media sosial [Twitter](https://twitter.com/barugasempugi) dan [Facebook](https://www.facebook.com/groups/sempugi/?ref=ts&fref=ts) serta [Google+](https://plus.google.com/communities/105828492803714273316). Target sebaran adalah anggota diskusi grup.**

**3. Indikator sukses anda dalam permohonan hibah**

Digunakannya wallpaper di HP para generasi muda dan dikenal luasnya acara budaya dan obyek wisata di Sulselbar .

**Indikator keberhasilannya** 

ketika pengguna meningkat 400 permintaan konten perbulan, baik itu permintaan NSP, Wallpaper, dan Ringtone. Cara mengukur indikator yaitu dengan mengakumulasi total jumlah unduhan ringtone dan wallpaper. Sedang untuk nada sambung pribadi (NSP) melalui data dari provider yang bekerjasama.

Hasil aktual hingga laporan ini dibuat:

* Berdasar kesepakatan sebelumnya, item NSP dihilangkan.
* Laporan ini dibuat diakhir masa produksi konten dan belum pada masa distribusi konten

**4. Tujuan dan Sasaran**

Silahkan anda jelaskan apa yang telah anda berhasil peroleh dengan hibah ini yang berkaitan dengan tujuan yang lebih besar yang anda harapkan dapat anda capai Sasaran-sasaran yang diharapkan dapat dicapai:

**Tujuan pada proposal**

**Keluaran**

* Digunakannya nada dering lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat oleh 400 pengguna
* Digunakannya nada sambung pribadi lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat di 400 HP/Smartphone pengguna
* Digunakannya wallpaper atraksi budaya dan obyek wisata yang berisi kearifan lokal Sulawesi Selatan dan Barat oleh 400 pengguna

**Hasil**

* Terbiasanya pengguna untuk mendengarkan lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat
* Dikenalnya atraksi budaya, obyek wisata serta nilai-nilai kearifan lokal yang kurang dipublikasi

**Dampak**

* Tumbuhnya minat dan kecintaan terhadap lagu tradisional
* Tumbuhnya kepedulian untuk melestarikan atraksi budaya yang terancam punah
* Tumbuhnya kepedulian untuk mengelola obyek wisata
* Dipraktekkannya nilai kearifan lokal

**Sasaran**

Dengan digunakannya NSP, Wallpaper dan Ringtone oleh Masyarakat Umum dan Pengguna HP/Smarphone, diharapkan lebih mengenal budaya lokal serta obyek wisata serta atraksi budaya yang ada di Sulawesi Selatan dan Barat.

Tujuan yang berhasil dicapai hingga saat ini:

Untuk sementara, tujuan sesuai proposal belum tercapai. Saat ini masih diusahakan pencapaian tujuan dengan cara a) Menautkan pranala disitus jejaring sosial seperti Facebook (page Baruga Sempugi dan grup SEMPUGI), Twitter Baruga Sempugi. b) Menyusun strategi distribusi ke gerai seluler dengan membagi 4 zona wilayah. Adapun sampai masa produksi konten ini tujuan yang berhasil dicapai antara lain

**Pendataan**

1. Didapatkannya lagu tradisional NN sebanyak 12 lagu dengan perincian :
  * toraja 3 lagu berjudul TOME PARE, [LEMBANG SURA](http://sempugi.org/lembang-sura), [PENANGMU PENANGKU](http://sempugi.org/penammu-penangku),
  * luwu 1 lagu berjudul [LEMBATA TANA LUWU](http://sempugi.org/lembata-tana-luwu)
  * bugis 5 lagu berjudul ANA MASERI, DENDANG LANCIRANG, GANDONG-GANDONG, MARENNI-RENNI, PUTE CANGKA,
  * kajang 1 berjudul [PABBITTE PASSAPU](http://sempugi.org/lagu-kajang-2),
  * enrekang 1 lagu berjudul BAMBAPUANG,
  * pinrang 1 lagu berjudul BESSE BUNGKO
2. [Didapatkannya potensi wisata yang belum digarap sebanyak 12 yang tersebar di beberapa kabupaten](http://sempugi.org/wallpaper-objek-wisata-alam)
3. Didapatkannya [tokoh adat/budayawan](http://ciptamedia.org/wiki/Sempugi:_Ringtone_dan_Wallpaper/Laporan_Aktivitas) yang tersebar dibeberapa kabupaten
4. Didapatkannya [petuah bijak sebanyak 20](http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-desktop)

**[Lomba](http://lomba.sempugi.org/)**

1. Adanya 93 (sembilan puluh tiga) foto obyek wisata dan 84 (delapan puluh empat) foto atraksi budaya
2. Adanya 12 pemenang lomba foto dengan perincian, [6 pemenang untuk kategori atraksi budaya](http://sempugi.org/wallpaper-atraksi-budaya) dan [6 untuk kategori obyek wisata alam](http://sempugi.org/wallpaper-objek-wisata-alam)
3. Adanya 22 lagu yang demo dan terpilih 12 lagu masuk studio rekaman
4. Adanya 6 pemenang lomba rearansemen lagu dengan perincian, [3 untuk kategori full etnik](http://sempugi.org/alat-musik-tradisional) dan [3 untuk kategori modern](http://sempugi.org/alat-musik-modern/).
5. Adapun rincian pemenang
  
  * [Lomba Foto](http://ciptamedia.org/wiki/Sempugi:_Ringtone_dan_Wallpaper/Laporan_Aktivitas#11_November_2014)
  1. Kategori Atraksi Budaya
   * [Juara 1 Resjan Manaya (tingoro tedong)](http://sempugi.org/matingoro-tedong)
   * [Juara 2 Firman Mahmud (pepe ri makka)](http://sempugi.org/pepe-pepeka-ri-makka)
   * [Juara 3 Jasmin Hamid (pano berre)](http://sempugi.org/pano-berre)
  2. Kategori Potensi Obyek Wisata
   * [Ruslin Halim](http://sempugi.org/juara-1-lomba-photo-potensi-objek-wisata)
   * [Firman Noi](http://sempugi.org/air-terjun-ketemu-jodoh)
   * [Akbar Jaya](http://sempugi.org/pulau-badi-eksotisme-dari-spermonde)

  * [Lomba Rearansemen](http://sempugi.org/juara-lomba-re-aransemen-sempugi-diumumkan-pada-malam-anugerah)
  1. Kategori Full Etnik
   * Sanggar Bunda
   * Sanggar Lontara
   * Sanggar Seni Budaya Toriolo Kajang (SSBTK)
  2. Kategori Modern
   * Tindoki Band
   * Vertikal Band
   * Iwank & Friends Band

  * Rekaman
  1. Nama sanggar yang ikut rekaman
   * Sanggar Lontaraq
   * Sanggar Bunda
   * SSBTK
   * UKM 9
   * Vertikal Band
   * Tindoki Band
   * Iwank & Friends Band
   * Moexin n Tami
  2. Telah melewati proses mixing dan mastering 12 lagu yang terdiri [6 kategori full etnik](http://sempugi.org/alat-musik-tradisional) dan [6 kategori modern](http://sempugi.org/alat-musik-modern) dalam bentuk MP3
  3. Telah disimpan di [Soundcloud](https://soundcloud.com/sempugi) dan [Server sempugi](http://sempugi.org/category/lagu-nada-dering)
  4. Telah diproses menjadi ringtone [http://sempugi.org/category/lagu-nada-dering/](http://sempugi.org/category/lagu-nada-dering/)
  5. Telah disebar di sosial media, Facebook, Google+ dan Twitter

  * [Wallpaper](http://sempugi.org/category/wall-paper-photo). Produksi Wallpaper sebanyak 44 terdiri dari
  1. Hasil dari lomba sebanyak 12 foto, [atraksi budaya](http://sempugi.org/wallpaper-atraksi-budaya/) dan [wisata alam](http://sempugi.org/wallpaper-objek-wisata-alam/)
  2. [Desain wallpaper petuah bijak sebanyak 20](http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-desktop)

  * Hasil Wawancara (3 buah petuah bijak)
  1. [Kajang 1](http://ciptamedia.org/wiki/Sempugi:_Ringtone_dan_Wallpaper/Laporan_Aktivitas#04_Oktober_2014)
  2. [Makassar 1](http://ciptamedia.org/wiki/Sempugi:_Ringtone_dan_Wallpaper/Laporan_Aktivitas#02_September_2014)
  3. [Selayar 1](http://ciptamedia.org/wiki/Sempugi:_Ringtone_dan_Wallpaper/Laporan_Aktivitas#04_September_2014)

  * Hasil Dokumen (17 buah)
  1. Partisipasi komunitas fotografi 12 foto (Komunitas Kapolo dan Komunitas Toberu)
  2. Penyebaran wallpaper dengan cara menautkan pranala [http://sempugi.org/category/wall-paper-photo](http://sempugi.org/category/wall-paper-photo) di situs jejaring sosial seperti Facebook, Google + dan Twitter

**5. Perubahan Lingkup Organisasi/ Lingkungan Sekitar**

Tolong jabarkan perubahan perubahan signifikan yang organisasi anda dapatkan yang memiliki dampak pada pekerjaan anda pada periode pelaporan yang anda lakukan untuk saat ini. Masukkan secara deskriptif bagaimana anda menangani perubahan perubahan tersebut dan bagaimana perencanaan anda berubah sebagai hasilnya.

Perubahan signifikan pada LSM Sempugi adalah sebagai organisasi yang masih baru, LSM Sempugi memiliki kesempatan belajar untuk bekerja secara profesional dalam kerja pelestarian budaya.
Dalam proses belajar tersebut, peran mentor dan diadakannya pelatihan memberi manfaat dan pengetahuan baru bagi LSM Sempugi

**Tantangan/ masalah organisasi/ pengelolaan yang dihadapi**

Isu-isu manajemen atau organisasi apakah yang anda hadapi pada saat anda menuliskan laporan ini (apakah ada perubahan signifikan pada komposisi staf/ dewan atau anggota tim anda. Apakah ada faktor-faktor lain yang dapat membatasi kemampuan organisasi/ komunitas anda untuk mengumpulkan data dan menerjemahkan data data keuangan atau aktifitas yang terkait dengan program dalam tujuan awal). Bila mungkin juga tuliskan dan tekankan kebutuhan yang belum terpenuhi/ teridentifikasi sebelumnya dalam menangani penguatan organisasi/ komunitas anda:

Tantangan yang dihadapi selama masa produksi konten adalah perencanaan kurang sempurna. Banyak hal yang kurang diketahui sehubungan dengan pendataan. Sehingga seharusnya mendapatkan lebih banyak informasi selama pendataan. Untuk itu kedepan kami harus lebih mematangkan perencanaan.

**6. Keberagaman**

Silahkan ditulis perubahan perubahan yang berpengaruh dalam keberagaman (contohnya apabila anggota komunitas, dewan, atau komposisi staf anda mulai beragam dari sisi jenis kelaminnya, suku, pendidikan, umur, budaya, agama, latar belakang asal lokasinya, bahasanya, dan lain sebagainya) dalam periode pelaporan ini. Apabila organisasi/ komunitas anda mengalami tantangan keberagaman, silahkan tuliskan juga pendapat anda:

Saat perekrutan calon tim, kami mencari orang orang yang bisa bekerja sama dalam rangka mensukseskan proyek tanpa melihat latar belakang. Misalnya untuk bendahara, kami tawarkan pada teman yang laki-laki namun tak ada respon. Kemudian ada usul nama seorang perempuan. Setelah bertatap muka, yang bersangkutan bersedia menjadi bendahara
Dari fasilitator yang ada, satu orang berasal dari Kabupaten Pinrang yang beretnis Bugis-Pattinjo. Satu orang berasal dari Kabupaten Bulukumba yang beretnis Makassar-Kajang.

**7. Laporan keuangan**

  Silahkan masukkan pranala laporan keuangan anda disini:

[Pranala Laporan Penggunaan Dana](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Ringtone,_Wallpaper,_NSP/Laporan_Penggunaan_Dana)

**8. Pengesahan**
Saya, sebagai penandatangan, menyatakan bahwa saya adalah individu yang berwenang untuk menyerahkan laporan ini atas nama komunitas/ organisasi saya sesuai dengan persyaratan yang dicantumkan pada Perjanjian Hibah Cipta Media Bersama yang telah ditandatangani sebelumnya dan seluruh dana yang dibelanjakan telah dibelanjakan sesuai dengan tujuan-tujuan yang tercantum dalam permohonan hibah.

Tertanda: Lokasi dan tanggal:

Makassar, 14 November 2014




[Andi Rahmat Munawar](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Andi_Rahmat_Munawar)
